\section{Implementasi Protokol AODV-PNT}
	Protokol AODV-PNT merupakan modifikasi dari protokol AODV.
	Perubahan yang dilakukan pada implementasi protokol AODV di NS-2 antara lain adalah sebagai berikut:
	\begin{itemize}
		\item Pengaktifan pesan HELLO
		\item Struktur paket HELLO
		\item Penambahan atribut pada kelas AODV
		\item Struktur \textit{neighbor cache}
		\item Penanganan paket HELLO
		\item Penanganan paket RREQ
	\end{itemize}
	
	Kode implementasi dari protokol AODV pada NS-2 versi 2.35 berada pada direktori ns2/aodv.
	Daftar kode sumber yang akan dimodifikasi pada direktori tersebut adalah sebagai berikut:
	\begin{itemize}
		\item aodv\_packet.h untuk mengubah struktur paket HELLO dan RREQ
		\item aodv\_rtable.h untuk mengubah struktur \textit{neighbor cache}
		\item aodv.h untuk mengaktifkan pesan HELLO dan penambahan atribut pada kelas AODV
		\item aodv.cc untuk modifikasi penanganan HELLO dan RREQ
	\end{itemize}
	
	Pada bagian ini, penulis akan menjelaskan langkah-langkah dalam mengimplementasikan protokol AODV-PNT degan menggunakan protokol AODV sebagai dasarnya.
	
	\subsection{Pengaktifan Pesan HELLO}
	Secara \textit{default}, implementasi AODV di NS-2 menonaktifkan pesan HELLO. Untuk mengaktifkannya, berikan \textit{comment} pada baris 58 (\textit{link layer detection}) dan 66 (\textit{use LL metric}) dalam skrip aodv.h seperti Gambar \ref{impl:enable-hello}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{minted}[
		breaklines,
		fontsize=\footnotesize,
		frame=lines
		]{cpp}
// #define AODV_LINK_LAYER_DETECTION
// #define AODV_USE_LL_METRIC
		\end{minted}
		\caption{\textit{Comment} pada Baris Untuk Mengaktifkan Pesan HELLO}
		\label{impl:enable-hello}
	\end{figure}
	 
	
	\subsection{Modifikasi Struktur Paket HELLO}
	Pada implementasi \textit{routing protocol} AODV di NS-2, paket HELLO menggunakan \textit{struct} yang sama dengan RREP karena pada dasarnya paket HELLO merupakan sebuah RREP dengan TTL bernilai 1 \cite{aodv}. Dalam AODV-PNT, terdapat tiga \textit{field} yang perlu ditambahkan ke dalam struktur paket HELLO, yaitu kecepatan, akselerasi, dan koordinat x dan y. Untuk itu dilakukan penambahan atribut rp\_speed, rp\_accel, rp\_x, dan rp\_y pada \textit{struct} hdr\_aodv\_reply di skrip aodv\_packet.h seperti pada Gambar \ref{impl:hello-message-header}.
	
	% Source code aodv-pnt/aodv_packet.h
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\inputminted[
		firstline=116,
		lastline=132,
		linenos,
		breaklines,
		frame=lines,
		fontsize=\scriptsize,
		tabsize=4
		]{cpp}{code/aodv-pnt/aodv_packet.h}
		\caption{Penambahan Atribut Paket HELLO}
		\label{impl:hello-message-header}
	\end{figure}

	\subsection{Modifikasi \textit{Class} AODV}
	Implementasi AODV-PNT sangat bergantung pada informasi yang didapatkan dari objek MobileNode. Salah satunya adalah position\_update\_time\_. Atribut tersebut berfungsi untuk mencatat pada detik berapa terjadinya perubahan posisi pada suatu \textit{node}. Informasi tersebut digunakan sebagai bagian dari perhitungan akselerasi \textit{node}. Informasi lainnya yang dibutuhkan untuk perhitungan akselerasi adalah kecepatan. Untuk itu dilakukan penambahan atribut lastUpdateTime, lastSpeed, dan lastAccel dalam skrip aodv.h seperti pada Gambar \ref{impl:aodv-constructor}. Atribut lastAccel akan digunakan untuk menyimpan hasil perhitungan akselerasi.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\inputminted[
			firstline=282,
			lastline=290,
			linenos,
			breaklines,
			frame=lines,
			fontsize=\scriptsize,
			tabsize=4
			]{cpp}{code/aodv-pnt/aodv.h}
			\caption{Penambahan Atribut \textit{Class} AODV}
			\label{impl:aodv-constructor}
		\end{figure}
		
	\subsection{Modifikasi \textit{Neighbor Cache Entry}}
	Kelas \textit{neighbor cache} digunakan oleh kelas AODV untuk menyimpan \textit{list} dari \textit{neighbor node}. Informasi dalam \textit{neighbor cache} akan diperbarui setiap kali menerima paket HELLO. Sebelumnya \textit{list} tersebut tidak menyimpan informasi kecepatan, akselerasi, dan koordinat \textit{neighbor node} sehingga ditambahkan atribut nb\_speed, nb\_accel, nb\_x dan nb\_y dalam skrip aodv\_rtable.h. Kode implementasi dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:aodv-neighbor-class}.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\inputminted[
			firstline=46,
			lastline=62,
			linenos,
			breaklines,
			frame=lines,
			fontsize=\scriptsize,
			tabsize=4
			]{cpp}{code/aodv-pnt/aodv_rtable.h}
			\caption{Penambahan Atribut AODV\_Neighbor dalam aodv\_rtable.h}
			\label{impl:aodv-neighbor-class}
		\end{figure}
		
	\subsection{Modifikasi Proses Pengiriman HELLO}
	Proses pengiriman paket HELLO terdiri atas pembuatan paket, pengisian atribut paket, dan penjadwalan \textit{event} pengiriman dalam NS-2. Dalam AODV-PNT, paket HELLO digunakan untuk mengirim informasi kecepatan, akselerasi, dan koordinat dari \textit{node} pengirim. Dengan struktur paket HELLO yang sudah dimodifikasi, pengisian nilai dari atribut-atribut paket HELLO yang baru dapat dilakukan di fungsi sendHello pada skrip aodv.cc.
	
	Informasi kecepatan dan koordinat dari \textit{node} yang akan mengirim paket HELLO didapatkan dari kelas MobileNode. Pertama, cari MobileNode dengan alamat yang sama dengan pengirim. Kemudian, ambil nilai kecepatan dengan fungsi speed(), waktu \textit{update} terakhir dengan fungsi getUpdateTime(), X() untuk mendapatkan koordinat x, dan Y() untuk mendapatkan koordinat Y(). Selanjutnya, hitung nilai akselerasi dengan pembagian selisih kecepatan dan selisih waktu. Kemudian, lakukan \textit{assignment} ke masing-masing atribut paket HELLO. Hasil modifikasi dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:send-hello}.
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\inputminted[
				firstline=1670,
				lastline=1694,
				linenos,
				breaklines,
				frame=lines,
				fontsize=\scriptsize,
				tabsize=4
				]{cpp}{code/aodv-pnt/aodv.cc}
				\caption{Modifikasi Fungsi sendHello pada aodv.cc}
				\label{impl:send-hello}
			\end{figure}
			
	\subsection{Modifikasi Proses Penerimaan HELLO}
	Ketika paket HELLO diterima, \textit{node} akan melakukan pengecekan terhadap \textit{neighbor cache}. Jika alamat pengirim paket HELLO tersebut tidak ada dalam \textit{list}, maka tambahkan alamat tersebut ke dalam \textit{list} dan simpan informasi kecepatan, akselerasi, dan koordinatnya. Jika alamat pengirim paket HELLO sudah ada dalam \textit{list}, maka perbarui informasi kecepatan, akselerasi, koordinat, dan batas waktu penyimpanan informasi \textit{node} tersebut di dalam \textit{cache}. Hasil modifikasi dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:recv-hello}.
				\begin{figure}[h]
					\centering
					\inputminted[
					firstline=1721,
					lastline=1744,
					linenos,
					breaklines,
					frame=lines,
					fontsize=\scriptsize,
					tabsize=4
					]{cpp}{code/aodv-pnt/aodv.cc}
					\caption{Modifikasi Fungsi recvHello pada aodv.cc}
					\label{impl:recv-hello}
				\end{figure}
	\subsection{Implementasi Perhitungan TWR, \textit{Future TWR}, dan Pengolahan \textit{Relay Node Set}}
	Tahap perhitungan TWR hingga pengolahan \textit{relay node set} akan dilakukan oleh \textit{node} yang akan mengirimkan atau meneruskan paket RREQ. Sebelum menghitung TWR, nilai \textit{threshold} W, faktor pengali dari kecepatan, akselerasi, jarak, dan kualitas hubungan ditentukan terlebih dahulu. Setelah nilai faktor pengali ditentukan, dapatkan informasi kecepatan, akselerasi, dan koordinat dari \textit{node} pengirim. 
	
	Perhitungan TWR membutuhkan informasi kecepatan, akselerasi, dan koordinat dari \textit{neighbor node} dan \textit{node} tujuan. Kumpulan informasi tersebut bisa didapatkan dari \textit{neighbor cache} dengan cara mengarahkan \textit{pointer} ke alamat \textit{neighbor cache} dan lakukan perulangan hingga akhir \textit{list} seperti pada Gambar \ref{impl:traverse-neighbor}.
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\inputminted[
				breaklines,
				frame=lines,
				fontsize=\scriptsize,
				tabsize=4
				]{cpp}{code/aodv-pnt/traverse-neighbor.cc}
				\caption{Cara Perulangan dalam \textit{Neighbor Cache Entry}}
				\label{impl:traverse-neighbor}
			\end{figure}
			
	Untuk \textit{node} tujuan, kecepatan dan akselerasi bernilai nol karena \textit{node} tersebut diam (\textit{stationary node}). Koordinat \textit{node} tujuan akan dituliskan langsung di kode sumber.
	
	Jika informasi \textit{node} pengirim, \textit{neighbor node}, dan \textit{node} tujuan sudah didapatkan, tahap selanjutnya adalah menghitung nilai TWR. Perhitungan TWR dimulai dengan menghitung jarak antara \textit{next-hop node} dengan \textit{node} tujuan. Kemudian menghitung kualitas hubungan antara \textit{node} pengirim dan \textit{next-hop node} dengan formula indeks stabilitas yang dinormalisasi. Selanjutnya kecepatan dan akselerasi dari \textit{next-hop node} masing-masing dikurangkan dengan kecepatan dan akselerasi dari \textit{node} tujuan. Tetapi karena \textit{node} tujuan diam, kecepatan dan akselerasi dari \textit{next-hop node} masing-masing dikurangi nol. Kemudian kecepatan, akselerasi, jarak, dan kualitas hubungan dikalikan dengan faktor pengali dan dijumlahkan sehingga menghasilkan nilai TWR. Implementasi dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:twr-calculation}.
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\inputminted[
				breaklines,
				frame=lines,
				fontsize=\scriptsize,
				tabsize=4
				]{cpp}{code/aodv-pnt/twr-calculation.cc}
				\caption{Perhitungan TWR}
				\label{impl:twr-calculation}
			\end{figure}
	
	Setelah melakukan perhitungan TWR, dilakukan perhitungan TWR yang akan datang (\textit{future} TWR) dengan memanfaatkan informasi yang sudah didapatkan sebelumnya dan prediksi nilai dengan menggunakan beberapa rumus fisika gerak lurus yang sudah dirancang. Kecepatan \textit{next-hop node} yang akan datang menggunakan persamaan \ref{perancangan:velocity-formula}, koordinat x dan y masing-masing dihitung dengan persamaan \ref{perancangan:future-x} dan \ref{perancangan:future-y}. Implementasi dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:future-twr-calculation}.
				\begin{figure}[h!]
					\centering
					\inputminted[
					breaklines,
					frame=lines,
					fontsize=\scriptsize,
					tabsize=4
					]{cpp}{code/aodv-pnt/future-twr-calculation.cc}
					\caption{Perhitungan \textit{Future} TWR}
					\label{impl:future-twr-calculation}
				\end{figure}
				
	Setelah TWR dan \textit{future} TWR didapatkan, kedua nilai tersebut disimpan ke dalam sebuah vektor yang akan digunakan untuk mengklasifikasikan nilai TWR berdasarkan aturan pemilihan \textit{relay node} pada Tabel \ref{relay-node-rule}. Kemudian setiap \textit{node} yang masuk ke dalam kriteria \textit{relay} akan dimasukkan ke dalam \textit{array} bertipe data nsaddr\_t. \textit{Array} tersebut hanya menyimpan alamat-alamat dari \textit{relay node set}. 
	
	Ketiga tahapan ini merupakan bagian dari modifikasi fungsi sendRequest dan recvRequest. Implementasi dari sendRequest dan recvRequest masing-masing dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:sendRequest-code} dan lampiran \ref{appendix:recvRequest-code}.
	
	\subsection{Modifikasi Proses Pengiriman RREQ}
	Sebelum \textit{node} sumber membuat paket RREQ, dilakukan perhitungan TWR, \textit{future} TWR, dan pengolahan \textit{relay node set} seperti yang sudah dijelaskan sebelumnya. Modifikasi dilakukan di fungsi sendRequest() pada skrip aodv.cc seperti pada Gambar \ref{impl:pseudo-sendRequest}.
		
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\scriptsize
			\begin{algorithm}[H]
				\KwIn{$rreq$}
				. \\
				. \\
				calculate TWR of next-hop nodes\;
				calculate future TWR of next-hop nodes\;
				classify TWR, stability, and future TWR\;
				$list \gets$ relay node set\;
				. \\
				. \\
				$rq \gets$ new RREQ packet\;
				fill up RREQ fields\;
				$rq_{list\_length} \gets$ $list.size()$\;
				$rq_{relay\_node\_set} \gets$ $list$\;
				broadcast $rq$\;
			\end{algorithm}
			\caption{\textit{Pseudocode} Modifikasi Pemrosesan RREQ yang akan Dikirim}
			\label{impl:pseudo-sendRequest}
		\end{figure}
	
	Tahap akhir dari sendRequest adalah membuat paket RREQ dan melakukan \textit{multicast} ke \textit{relay node set}. Namun dalam implementasi AODV, paket RREQ dikirim dengan cara \textit{broadcast}. Untuk itu perlu dilakukan modifikasi dalam menangani \textit{broadcast} paket RREQ agar perilakunya bisa mirip dengan \textit{multicast}.
	
	Agar perilaku \textit{broadcast} RREQ bisa mirip dengan \textit{multicast}, struktur paket RREQ diubah agar dapat menyimpan \textit{array} dan panjang \textit{array} dari \textit{relay node set}. Perubahan dilakukan dengan menambahkan \textit{array} rq\_eligible\_nodes untuk menyimpan \textit{relay node set} dan nodes\_list\_len untuk menyimpan panjang \textit{array} seperti pada Gambar \ref{impl:pseudo-hdr_request}. Kemudian ketika \textit{neighbor node} menerima \textit{broadcast} paket RREQ, dilakukan pengecekan apakah \textit{node} tersebut ada di dalam \textit{array relay node set}. Jika \textit{node} tersebut ada di dalam \textit{array relay node set}, maka lakukan proses selanjutnya. Jika \textit{node} tersebut tidak ada di dalam \textit{array relay node set}, maka \textit{drop} paket RREQ tersebut. Penjelasan lebih lanjut mengenai modifikasi penerimaan paket RREQ akan dijelaskan pada subbab selanjutnya. Modifikasi dari sendRequest dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:sendRequest-code}.
	
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\inputminted[
			breaklines,
			frame=lines,
			fontsize=\scriptsize,
			tabsize=4
			]{cpp}{code/aodv-pnt/pseudo-hdr_request.cc}
			\caption{Modifikasi Paket RREQ pada aodv\_packet.h}
			\label{impl:pseudo-hdr_request}
		\end{figure}
		
	
	\subsection{Modifikasi Proses Penerimaan RREQ}
	Seperti yang sudah dijelaskan pada subbab sebelumnya, proses penerimaan RREQ juga perlu dimodifikasi agar \textit{broadcast} paket RREQ bisa memiliki perilaku yang mirip dengan \textit{multicast}.
	
	Ketika paket RREQ diterima oleh suatu \textit{node}, normalnya akan dilakukan pengecekan kondisi seperti apakah \textit{node} tersebut \textit{node} sumber, apakah \textit{node} sudah pernah menerima paket RREQ tersebut, apakah \textit{node} tersebut adalah \textit{node} tujuan, dan lain-lain. Agar perilaku dari penerimaan paket RREQ yang di-\textit{broadcast} mirip dengan \textit{multicast}, maka perlu ditambahkan kondisi baru di mana \textit{node} yang tidak seharusnya menerima paket RREQ harus melakukan \textit{drop} paket. Apabila \textit{node} tersebut berhak menerima paket RREQ dan bukan merupakan \textit{node} tujuan, maka lakukan proses perhitungan TWR hingga pembuatan \textit{relay node set} yang baru dan teruskan paket tersebut.
	
	\textit{Pseudocode} perubahan yang dilakukan di fungsi recvRequest pada skrip aodv.cc dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:pseudo-recvRequest}. Keseluruhan modifikasi fungsi dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:recvRequest-code}.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\scriptsize
		\begin{algorithm}[H]
			\KwIn{$rreq$}
			. \\
			. \\
			$index \gets$ address of this node\;
			\eIf{$index$ is not in $rreq_{relay\_node\_set}$ }{
				drop packet\;
			}{
			\If{$rreq_{dst}$ is not $index$}{
					calculate TWR of next-hop nodes\;
					calculate future TWR of next-hop nodes\;
					classify TWR, stability, and future TWR\;
					$new\_list \gets$ new relay node set\;
					$rreq_{relay\_node\_set} \gets$ $new\_list$\;
				}
			}
			. \\
			. \\
		\end{algorithm}
		\caption{\textit{Pseudocode} Modifikasi Pemrosesan RREQ yang Diterima}
		\label{impl:pseudo-recvRequest}
	\end{figure}